---
title: "Sabotages et autres fragments de vie"
date: 2019-08-12T04:57:40.000+00:00
featured_image: "/photo-9195417043912884224.jpg"
description: "Avec son “Dictionnaire amoureux de la Résistance”, Gilles Perrault rend un bel hommage aux héros et héroïnes discret⋅e⋅s de la Résistance, en particulier des femmes telles que Berty Albrecht, Simone Michel-Lévy ou Véra Obolensky"
categories:
- Apartés
draft: true
---

Hormis les personnages incontournables (Jean Moulin, Lucie et Raymond Aubrac...), on rencontre dans ce livre de Gilles Perrault des personnes moins connues, voire parfaitement inconnues, en particulier des femmes telles que Berty Albrecht, Simone Michel-Lévy, Véra Obolensky.

Gilles Perrault, avec son _Dictionnaire amoureux de la Résistance_, rend ainsi un bel hommage aux héros et héroïnes discret⋅e⋅s de la Résistance, ce petit peuple qui a combattu à l'ombre des chefs. Malgré la gravité du sujet, ce livre n'est pas, par ailleurs, exempt d'humour. Extraits.

### Achavanne (Étienne)

> Cet homme simple reste aujourd’hui encore enveloppé de tant de mystère qu’il convient d’user pour lui du conditionnel. Les historiens estiment qu’il a été le premier Français fusillé par les Allemands au terme de leur triomphale guerre-éclair du printemps 1940. Non point le premier civil abattu, certes, car ils furent plusieurs dizaines à être exécutés sommairement dans le feu de la bataille, mais le premier à se retrouver face à un peloton après avoir été condamné à mort par une cour martiale allemande régulièrement réunie.

> On le jugeait pour acte de sabotage : il avait coupé le câble téléphonique reliant le terrain d’aviation de Boos, près de Rouen, à la Feldkommandantur installée dans la capitale normande. Sur la date de son acte, les avis divergent. Pour les uns, le 16 juin 1940 ; pour d’autres, le 19 ou le 20. L’armistice sera signé le 22. Nul ne sait si Achavanne a entendu l’appel du 18 Juin. On ignore tout de ses motivations. On croit savoir qu’il a été arrêté sur dénonciation. Condamné à mort le 24 juin, il aurait été fusillé le 6 juillet au lieu dit « La Maison hantée », à Bonsecours, près de Rouen. Mais le registre d’état civil de son lieu de naissance, à La Framboisière, près de Dreux, porte la mention "Décédé le 4 juillet 1940".

> L’historien Alain Guérin fut le premier à tenter sérieusement de dissiper les incertitudes entourant la vie et la mort d’Étienne Achavanne, qu’il appelait "le soldat inconnu de la Résistance". (...) Trop âgé pour être mobilisé en 1939, il vit les cousins chez qui il travaillait partir sur les routes de l’exode et gagna lui-même Rouen. Il fit, semble-t-il, partie des civils requis par les Allemands pour remettre en état l’aérodrome de Boos. Pourquoi Rouen ? On l’ignore. Ainsi l’homme reste-t-il indéchiffrable, peut-être parce qu’il n’y a guère à déchiffrer, et le flou de son parcours comme les incertitudes de sa chronologie nous rappellent-ils utilement que l’histoire de la Résistance, surtout en ses débuts, reste hérissée de points d’interrogation.

### Bohec (Jeanne)

> Vous voyez cette jeune femme de 21 ans, d’allure décidée, s’embarquer à Brest sur le remorqueur Abeille, en partance pour l’Angleterre, et vous pensez forcément qu’elle fera une bonne candidate pour le titre enviable de Compagnon de la Libération, qui d’ailleurs n’existe pas encore, puisque nous sommes le 18 juin 1940 au soir et que le Général vient tout juste de lancer son appel. Notre Jeanne ne l’a d’ailleurs pas entendu, occupée qu’elle était à trouver un embarquement alors que les troupes allemandes entraient dans Brest. Elle n’a même pas eu le temps de prévenir ses parents. Elle écrira plus tard : "J’avais honte du gouvernement qui avait demandé l’armistice, honte du maréchal Pétain, octogénaire sénile qui osait représenter la France."

> L’enfant grec de Victor Hugo voulait de la poudre et des balles. Jeanne aussi, avec cet avantage sur l’enfant qu’elle est experte en matière de poudre. Fille de marin, elle a suivi des études supérieures de mathématiques et travaille depuis mars 1940 comme aide-chimiste dans une poudrerie de Brest. Voilà une bonne recrue pour la future France combattante. À Londres, après les examens destinés à s’assurer qu’elle n’est pas une espionne allemande, on trouve à Jeanne une place de dame de compagnie dans une famille anglaise. Pour la croix de la Libération, ça commence mal. Tout a été fait, naguère, sans méchanceté et comme naturellement, pour mettre les femmes sous le boisseau. C’était l’esprit du temps. J’ignorais jusqu’à l’existence de Jeanne Bohec avant de la découvrir dans son livre de souvenirs, publié en 2004.

> Il est significatif que, dans le discours prononcé par André Malraux lors du transfert des cendres de Jean Moulin au Panthéon, flamboyant hommage à un homme et, à travers lui, à la Résistance tout entière, les femmes soient évoquées deux fois. La première, c’est à propos des obsèques de maquisards dans un cimetière de Corrèze placé sous étroite surveillance de l’ennemi. Malgré l’interdiction et la présence de soldats armés, les "femmes noires de Corrèze" étaient là, chacune devant la tombe des siens, conformément à la coutume locale. La seconde évocation intervient à la fin du discours, c’est le très émouvant "Entre ici, Jean Moulin", avec, entre autres, "les huit mille Françaises qui ne sont pas revenues des bagnes, avec la dernière femme morte à Ravensbrück pour avoir donné asile à l’un des nôtres". (Ce "l’un des nôtres" est stupéfiant. Comme si les femmes résistantes et déportées ne faisaient pas partie "des nôtres"...). Les femmes, en somme : pleureuses ou logeuses. C’est un peu court. Cela ne rend pas une exacte justice à Bertie Albrecht, Simone Michel-Lévy, Vera Obolensky, tant d’autres...

### Bricolages et sabotages

> Le 5 juillet 1944, un mois après le Débarquement, la partie n’est pas encore gagnée pour les Alliés. Selon les plans, Caen devait tomber dès le soir du 6 juin ; les Allemands s’y accrochent toujours. La tempête du 19 juin a si bien démantibulé le port artificiel en construction en face d’Omaha Beach que les Américains renoncent au projet. Celui d’Arromanches a tenu le coup, mais la logistique accuse déjà un déficit inquiétant de renforts et de matériels débarqués par rapport aux prévisions. De l’autre côté de la Seine, Le Havre est aux mains des Allemands, et sa base sous-marine, protégée par une épaisse armure de béton, reste une menace pour les Alliés. Elle abrite des vedettes lance-torpilles qui peuvent opérer sur les plages de Débarquement toutes proches et mettre la pagaille dans la noria de bateaux qui font la liaison entre la Grande-Bretagne et la France.

> Dans la nuit du 5 au 6 juillet, à deux heures quarante, une énorme explosion réveille les Havrais. Elle est suivie de plusieurs autres de moindre intensité. La base sous-marine vient de sauter. C’est l’exploit d’un homme seul, Maurice Leboucher, électricien recruté par la Kriegsmarine. Il a raconté à Georges Godefroy, havrais lui aussi, le système simple et ingénieux qu’il avait imaginé et mis en oeuvre. Il brancha sur le téléphone reliant la base à l’amirauté un relais automatique qui, au premier appel, envoya le courant électrique nécessaire à la mise à feu d’un petit paquet de magnésium. Celui-ci enflamma une mèche lente qui mena le feu jusqu’à la chambre de chargement des torpilles ; 54 charges de torpilles explosèrent, provoquant l’explosion en chaîne des réservoirs d’air comprimé et de 120 tonnes d’obus, démantibulant 6 des 8 alvéoles.

> Bilan : quinze vedettes lance-torpilles entièrement détruites, dix-sept marins allemands tués, quarante blessés. L’une des définitions de "Bricolage", selon Le Petit Robert : "Travail dont la technique est improvisée, adaptée aux matériaux, aux circonstances." On ne saurait mieux dire. Privée de tout, absolument démunie, la Résistance dut bricoler en fonction des matériaux disponibles et des circonstances. Un quotidien concours Lépine qui dura quatre ans.

Gilles Perrault, _Dictionnaire amoureux de la Résistance_ (Plon Fayard, 2014, 342 pages).
